% !TEX program = xelatex
\documentclass[serif, aspectratio=169]{beamer}

\usepackage{fontspec}
\newfontfamily\myfont{Arial}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{vietnamese}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[sort, round]{natbib}
\bibliographystyle{plainnat}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[ruled,vlined,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning,calc}

\usepackage{HKUSTstyle}
\renewcommand{\figurename}{Ảnh}
\author{Vũ Công Tuấn Dương -- B22DCKH024}
\title{Phân loại bình luận độc hại -- So sánh các mô hình Deep Learning từ cài đặt gốc}
\institute{Khoa CNTT1 -- PTIT}
\date{\small \today}

\definecolor{hkustblue}{RGB}{0, 56, 116}
\definecolor{hkustred}{RGB}{209, 51, 59}
\definecolor{codegreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{darkblue}{RGB}{0, 0, 139}

% Custom commands
\newcommand{\highlight}[1]{\textbf{\color{hkustblue}#1}}
\newcommand{\red}[1]{\textbf{\color{hkustred}#1}}
\newcommand{\green}[1]{\textbf{\color{codegreen}#1}}

\begin{document}

% --- Title Slide ---
\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

% --- Table of Contents ---
\begin{frame}{Mục lục}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{Giới thiệu}

\begin{frame}{Mục tiêu đề tài}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bài toán:} Phân loại đa nhãn bình luận độc hại (Toxic Comment Classification)
    \begin{itemize}
        \item 6 nhãn: toxic, severe\_toxic, obscene, threat, insult, identity\_hate
        \item Dữ liệu: Jigsaw Toxic Comment Classification (Kaggle)
    \end{itemize}
    \item \textbf{Cài đặt từ gốc (from scratch)} 7 mô hình:
    \begin{itemize}
        \item LSTM, BiLSTM, GRU, RCNN, Transformer
        \item Attention LSTM, Attention BiLSTM
    \end{itemize}
    \item \textbf{Tối ưu:} Class-Weighted Loss, AdamW, Gradient Clipping, Warmup Cosine LR Scheduler, Early Stopping
    \item \textbf{Tokenizer:} DistilBERT (AutoTokenizer)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tập dữ liệu}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nguồn:} Jigsaw Toxic Comment Classification Challenge (Kaggle)
    \item \textbf{Tổng số mẫu:} 159,571 bình luận
    \item \textbf{Chia tập:} 80\% train / 20\% validation (stratified split)
    \item \textbf{Đặc điểm:} Mất cân bằng lớp nghiêm trọng
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}
\begin{table}
\centering
\small
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Nhãn & Tỷ lệ (\%) & Số mẫu \\
\midrule
toxic & 9.4 & ~15,000 \\
severe\_toxic & 1.0 & ~1,600 \\
obscene & 5.0 & ~8,000 \\
threat & 0.2 & ~320 \\
insult & 4.8 & ~7,600 \\
identity\_hate & 0.9 & ~1,400 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\section{Cơ sở lý thuyết}

\subsection{LSTM}
\begin{frame}{Long Short-Term Memory (LSTM)}
\textbf{Vấn đề của RNN truyền thống:} Vanishing/Exploding Gradient khi xử lý chuỗi dài.

\vspace{0.3cm}
\textbf{Giải pháp:} LSTM sử dụng 3 cổng (gates) để điều khiển luồng thông tin:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Forget gate ($f_t$):} Quyết định thông tin nào giữ lại từ $c_{t-1}$
    \item \textbf{Input gate ($i_t$):} Quyết định thông tin mới nào lưu vào cell state
    \item \textbf{Output gate ($o_t$):} Quyết định thông tin nào xuất ra hidden state
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}
\begin{align*}
f_t &= \sigma(W_{hf} h_{t-1} + W_{xf} x_t + b_f) \\
i_t &= \sigma(W_{hi} h_{t-1} + W_{xi} x_t + b_i) \\
\tilde{c}_t &= \tanh(W_{hc} h_{t-1} + W_{xc} x_t + b_c) \\
c_t &= f_t \odot c_{t-1} + i_t \odot \tilde{c}_t \\
o_t &= \sigma(W_{ho} h_{t-1} + W_{xo} x_t + b_o) \\
h_t &= o_t \odot \tanh(c_t)
\end{align*}
\end{frame}

\subsection{BiLSTM}
\begin{frame}{Bidirectional LSTM (BiLSTM)}
\textbf{Ý tưởng:} Xử lý chuỗi theo \textbf{cả hai hướng} để nắm bắt ngữ cảnh quá khứ và tương lai.

\vspace{0.3cm}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Forward LSTM:} Đọc từ trái $\rightarrow$ phải, nắm bắt ngữ cảnh trước
    \item \textbf{Backward LSTM:} Đọc từ phải $\rightarrow$ trái, nắm bắt ngữ cảnh sau
    \item \textbf{Hidden state cuối:} Nối (concat) hai hướng
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}
\[
\overrightarrow{h_t} = \text{LSTM}_{\rightarrow}(x_t, \overrightarrow{h_{t-1}}), \quad
\overleftarrow{h_t} = \text{LSTM}_{\leftarrow}(x_t, \overleftarrow{h_{t+1}})
\]
\[
h_t = [\overrightarrow{h_t} ; \overleftarrow{h_t}]
\]
\vspace{0.2cm}
\textbf{Ưu điểm:} Hiểu ngữ cảnh toàn cục tốt hơn so với LSTM đơn hướng.
\end{frame}

\subsection{GRU}
\begin{frame}{Gated Recurrent Unit (GRU)}
\textbf{Đặc điểm:} Biến thể đơn giản hóa của LSTM, chỉ có \textbf{2 cổng}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Update gate ($z_t$):} Kết hợp vai trò của forget + input gate
    \item \textbf{Reset gate ($r_t$):} Kiểm soát thông tin quá khứ cần "quên"
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}
\begin{align*}
z_t &= \sigma(W_{hz} h_{t-1} + W_{xz} x_t + b_z) \\
r_t &= \sigma(W_{hr} h_{t-1} + W_{xr} x_t + b_r) \\
\tilde{h}_t &= \tanh(W_{hn}(r_t \odot h_{t-1}) + W_{xn} x_t + b_n) \\
h_t &= (1 - z_t) \odot \tilde{h}_t + z_t \odot h_{t-1}
\end{align*}
\vspace{0.2cm}
\textbf{Ưu điểm:} Ít tham số hơn LSTM $\rightarrow$ huấn luyện nhanh hơn, ít nguy cơ overfitting.
\end{frame}

\subsection{RCNN}
\begin{frame]{Recurrent Convolutional Neural Network (RCNN)}
\textbf{Ý tưởng:} Kết hợp ưu điểm của RNN (ngữ cảnh tuần tự) và CNN (trích xuất đặc trưng cục bộ).

\vspace{0.3cm}
\textbf{Kiến trúc:}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Forward + Backward RNN:} Thu thập ngữ cảnh trái và phải cho mỗi từ
    \item \textbf{Concatenate:} Nối [ngữ cảnh trái + embedding từ + ngữ cảnh phải]
    \item \textbf{Fusion layer:} $\tanh(W \cdot [c_L; x; c_R] + b)$ -- tích hợp đặc trưng
    \item \textbf{Max pooling:} Lấy đặc trưng quan trọng nhất trên toàn bộ chuỗi
    \item \textbf{Fully connected:} Phân loại đầu ra
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}
\textbf{Ưu điểm:} Max pooling giúp tập trung vào các từ khóa quan trọng nhất, bất kể vị trí.
\end{frame}

\subsection{Transformer}
\begin{frame]{Transformer Encoder (Self-Attention)}
\textbf{Khác biệt cốt lõi:} Không dùng RNN $\rightarrow$ xử lý song song toàn bộ chuỗi.

\vspace{0.3cm}
\textbf{Self-Attention:} Mỗi từ "chú ý" đến tất cả từ khác trong câu:
\[
\text{Attention}(Q, K, V) = \text{softmax}\left(\frac{QK^T}{\sqrt{d_k}}\right)V
\]
\vspace{0.2cm}
\textbf{Multi-Head Attention:} Chạy nhiều attention song song với các không gian con khác nhau:
\[
\text{MultiHead}(Q, K, V) = \text{Concat}(\text{head}_1, \ldots, \text{head}_h)W^O
\]
\vspace{0.2cm}
\textbf{Positional Encoding:} Bổ sung thông tin vị trí vì không có thứ tự tự nhiên:
\[
PE_{(pos, 2i)} = \sin\left(\frac{pos}{10000^{2i/d}}\right), \quad
PE_{(pos, 2i+1)} = \cos\left(\frac{pos}{10000^{2i/d}}\right)
\]
\end{frame}

\begin{frame}{Kiến trúc Transformer Encoder Block}
Mỗi block gồm 2 thành phần chính:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Multi-Head Self-Attention:}
    \begin{itemize}
        \item Tính attention giữa tất cả cặp từ
        \item Masking với attention mask (bỏ qua padding tokens)
    \end{itemize}
    \item \textbf{Feed-Forward Network:}
    \begin{itemize}
        \item 2 lớp tuyến tính: Linear $\rightarrow$ ReLU $\rightarrow$ Dropout $\rightarrow$ Linear
        \item Áp dụng độc lập cho từng vị trí
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}
\textbf{Residual connection + Layer Normalization:}
\[
x' = \text{LayerNorm}(x + \text{Dropout}(\text{Attention}(x)))
\]
\[
x'' = \text{LayerNorm}(x' + \text{Dropout}(\text{FFN}(x')))
\]
\end{frame}

\subsection{Attention}
\begin{frame}{Cơ chế Attention}
\textbf{Ý tưởng:} Thay vì dùng hidden state cuối cùng hoặc mean pooling, gán \textbf{trọng số khác nhau} cho từng time step.

\vspace{0.3cm}
\textbf{Self-Attention (Bahdanau-style):}
\begin{align*}
e_t &= \tanh(W_a h_t + b_a) \\
\alpha_t &= \text{softmax}(v^T e_t) \\
c &= \sum_{t=1}^{T} \alpha_t h_t
\end{align*}
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
    \item $h_t$: hidden state tại time step $t$
    \item $\alpha_t$: trọng số attention (tổng = 1)
    \item $c$: context vector -- trọng số của toàn bộ chuỗi
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\textbf{Ưu điểm:} Mô hình tự động học được từ/cụm từ nào quan trọng nhất cho việc phân loại.
\end{frame}

\section{Phương pháp tối ưu}

\begin{frame}{Class-Weighted Loss}
\textbf{Vấn đề:} Dữ liệu mất cân bằng nghiêm trọng (threat chỉ ~0.2\%, toxic ~9.4\%).

\vspace{0.3cm}
\textbf{Giải pháp:} BCEWithLogitsLoss với trọng số lớp:
\[
\text{pos\_weight}_c = \frac{\text{số mẫu âm}_c}{\text{số mẫu dương}_c}
\]
\[
\mathcal{L} = -\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \sum_{c=1}^{C} w_c \cdot [y_{ic} \log(\sigma(x_{ic})) + (1-y_{ic}) \log(1-\sigma(x_{ic}))]
\]
\vspace{0.2cm}
\textbf{Clip trọng số:} Giới hạn tối đa ở \textbf{50x} để tránh over-penalizing lớp đa số, cải thiện precision.
\end{frame}

\begin{frame}{AdamW Optimizer}
\textbf{AdamW} = Adam + \textbf{Weight Decay tách biệt} (decoupled).

\vspace{0.3cm}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Adam thường:} Weight decay ghép vào gradient $\rightarrow$ không hiệu quả với adaptive learning rate
    \item \textbf{AdamW:} Áp dụng weight decay \textbf{trực tiếp} lên tham số sau bước cập nhật
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}
\[
\theta_{t+1} = \theta_t - \eta \cdot \frac{\hat{m}_t}{\sqrt{\hat{v}_t} + \epsilon} - \eta \cdot \lambda \cdot \theta_t
\]
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
    \item $\eta$: learning rate ($2 \times 10^{-3}$)
    \item $\lambda$: weight decay ($10^{-4}$)
    \item $\hat{m}_t, \hat{v}_t$: bias-corrected first/second moment
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Gradient Clipping}
\textbf{Vấn đề:} Exploding gradient -- gradient quá lớn làm cập nhật tham số mất ổn định.

\vspace{0.3cm}
\textbf{Giải pháp:} Cắt gradient nếu chuẩn vượt ngưỡng:
\[
\text{Nếu } \|\mathbf{g}\|_2 > \text{max\_norm} \Rightarrow \mathbf{g} \leftarrow \mathbf{g} \cdot \frac{\text{max\_norm}}{\|\mathbf{g}\|_2}
\]
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
    \item \textbf{max\_norm} = 1.0
    \item Áp dụng trước \texttt{optimizer.step()}
    \item Đặc biệt quan trọng với RNN/LSTM (chuỗi dài)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Warmup Cosine LR Scheduler}
\textbf{Warmup phase:} Tăng learning rate tuyến tính từ 0 $\rightarrow$ LR tối đa trong \textbf{10\%} tổng số bước.

\vspace{0.3cm}
\textbf{Cosine decay phase:} Giảm learning rate theo hàm cosine:
\[
\text{LR}(step) = \text{LR}_{\min} + (\text{LR}_{\max} - \text{LR}_{\min}) \cdot \frac{1}{2}\left(1 + \cos\left(\pi \cdot \frac{step - warmup}{total - warmup}\right)\right)
\]
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Warmup:} Tránh cập nhật quá mạnh ở đầu huấn luyện
    \item \textbf{Cosine decay:} Giảm dần mượt mà $\rightarrow$ hội tụ tốt hơn
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Early Stopping}
\textbf{Giám sát:} \textbf{Validation ROC-AUC (macro)} -- metric chính của bài toán.

\vspace{0.3cm}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Patience:} 4 epochs không cải thiện $\rightarrow$ dừng
    \item \textbf{Mode:} Maximize (theo dõi ROC-AUC, không phải loss)
    \item \textbf{Checkpoint:} Lưu lại state của mô hình tốt nhất, restore khi dừng
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\textbf{Tại sao dùng AUC thay vì loss?}
\begin{itemize}
    \item Class-weighted loss bị ảnh hưởng bởi trọng số $\rightarrow$ không phản ánh đúng chất lượng
    \item ROC-AUC đo khả năng phân biệt thực sự, bất kể threshold
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Optimal Threshold Search}
\textbf{Vấn đề:} Threshold mặc định 0.5 không tối ưu cho dữ liệu mất cân bằng.

\vspace{0.3cm}
\textbf{Giải pháp:} Tìm threshold tối ưu \textbf{cho từng lớp} riêng biệt:
\begin{itemize}
    \item Duyệt threshold từ 0.1 đến 0.9 (bước 0.01)
    \item Chọn threshold cho F1-score cao nhất trên validation set
    \item Mỗi lớp có threshold khác nhau phù hợp với phân phối riêng
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\textbf{Kết quả:} Cải thiện đáng kể precision (giảm false positives) trong khi vẫn giữ recall cao.
\end{frame}

\section{Kết quả và nhận xét}

\begin{frame}{So sánh tổng quan các mô hình}
\begin{table}
\centering
\small
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
\textbf{Mô hình} & \textbf{Params} & \textbf{Best AUC} & \textbf{F1 Macro} & \textbf{F1 Micro} & \textbf{Thời gian/epoch} \\
\midrule
\textbf{RCNN} & 6.6M & \textbf{0.9663} & 0.4312 & 0.5972 & ~105s \\
LSTM & 4.8M & 0.9555 & 0.4354 & 0.5484 & ~56s \\
BiLSTM & 6.3M & 0.9505 & 0.4106 & 0.5081 & ~103s \\
Attn BiLSTM & 6.5M & 0.9483 & 0.3842 & 0.5260 & ~103s \\
GRU & 4.6M & 0.9441 & 0.4847 & 0.5952 & ~74s \\
Transformer & 4.3M & 0.9429 & 0.4934 & 0.6163 & ~12s \\
Attn LSTM & 4.9M & 0.9289 & 0.4285 & 0.5655 & ~56s \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{0.2cm}
\textbf{Best model: RCNN} (Val ROC-AUC = 0.9663)
\end{frame}

\begin{frame}{Kết quả chi tiết -- RCNN (Best Model)}
\begin{table}
\centering
\small
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
\textbf{Nhãn} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} & \textbf{AUC} \\
\midrule
toxic & 0.29 & 0.82 & 0.43 & 0.9071 \\
severe\_toxic & 0.13 & 0.94 & 0.22 & 0.9910 \\
obscene & 0.29 & 0.87 & 0.43 & 0.9486 \\
threat & 0.02 & 0.50 & 0.04 & 0.9585 \\
insult & 0.19 & 0.77 & 0.30 & 0.9168 \\
identity\_hate & 0.08 & 0.59 & 0.14 & 0.9008 \\
\midrule
\textbf{Macro Avg} & \textbf{0.17} & \textbf{0.75} & \textbf{0.26} & \textbf{0.9372} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{0.2cm}
\textbf{Nhận xét:} Recall cao nhưng precision thấp $\rightarrow$ mô hình dự đoán quá nhiều positive (do class weights).
\end{frame}

\begin{frame}{Kết quả chi tiết -- Transformer}
\begin{table}
\centering
\small
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
\textbf{Nhãn} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} & \textbf{AUC} \\
\midrule
toxic & 0.43 & 0.74 & 0.55 & 0.9134 \\
severe\_toxic & 0.29 & 0.92 & 0.44 & 0.9842 \\
obscene & 0.60 & 0.80 & 0.69 & 0.9570 \\
threat & 0.01 & 0.20 & 0.03 & 0.8034 \\
insult & 0.54 & 0.76 & 0.63 & 0.9414 \\
identity\_hate & 0.12 & 0.71 & 0.21 & 0.9644 \\
\midrule
\textbf{Macro Avg} & \textbf{0.33} & \textbf{0.69} & \textbf{0.42} & \textbf{0.9273} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{0.2cm}
\textbf{Nhận xét:} \red{Precision cao nhất} trong tất cả mô hình (F1 Macro = 0.49) $\rightarrow$ cân bằng tốt nhất giữa precision và recall.
\end{frame}

\begin{frame}{Kết quả chi tiết -- GRU}
\begin{table}
\centering
\small
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
\textbf{Nhãn} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} & \textbf{AUC} \\
\midrule
toxic & 0.44 & 0.85 & 0.58 & 0.9334 \\
severe\_toxic & 0.21 & 0.93 & 0.35 & 0.9798 \\
obscene & 0.42 & 0.86 & 0.56 & 0.9626 \\
threat & 0.04 & 0.75 & 0.07 & 0.8513 \\
insult & 0.36 & 0.83 & 0.50 & 0.9478 \\
identity\_hate & 0.14 & 0.68 & 0.23 & 0.9458 \\
\midrule
\textbf{Macro Avg} & \textbf{0.27} & \textbf{0.82} & \textbf{0.38} & \textbf{0.9368} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{0.2cm}
\textbf{Nhận xét:} F1 Macro cao thứ 2 (0.48) -- hiệu quả tốt với ít tham số nhất (4.6M).
\end{frame}

\begin{frame}{Nhận xét chung}
\begin{itemize}
    \item \textbf{RCNN đạt AUC cao nhất (0.966):} Kiến trúc kết hợp Bi-directional + embedding + max pooling giúp trích xuất đặc trưng hiệu quả
    \item \textbf{Transformer có F1 Macro tốt nhất (0.49):} Precision cao nhất $\rightarrow$ ít false positive, cân bằng tốt
    \item \textbf{GRU hiệu quả nhất về tham số:} F1 Macro 0.48 với chỉ 4.6M params
    \item \textbf{Attention không cải thiện đáng kể:} Có thể do dữ liệu nhỏ (10K mẫu) hoặc cần tuning thêm
    \item \textbf{Vấn đề chung:} Recall cao nhưng precision thấp $\rightarrow$ class weights vẫn quá mạnh với một số lớp
    \item \textbf{Threat luôn khó nhất:} Quá ít mẫu (~320/159K), AUC thấp nhất ở mọi mô hình
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Hướng phát triển}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dữ liệu:} Sử dụng toàn bộ 159K mẫu (hiện tại chỉ 10K do giới hạn thời gian)
    \item \textbf{Pretrained embeddings:} GloVe, FastText thay vì embedding ngẫu nhiên
    \item \textbf{Fine-tune class weights:} Tìm trọng số tối ưu thay vì ratio đơn thuần
    \item \textbf{Ensemble:} Kết hợp predictions từ nhiều mô hình
    \item \textbf{Data augmentation:} Back-translation, synonym replacement cho lớp thiểu số
    \item \textbf{Hyperparameter tuning:} Grid search / Bayesian optimization
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kết luận}
\begin{itemize}
    \item Đã cài đặt từ gốc \textbf{7 mô hình} deep learning cho phân loại văn bản
    \item \textbf{RCNN} đạt ROC-AUC cao nhất (0.966), \textbf{Transformer} có F1 Macro tốt nhất (0.49)
    \item Các phương pháp tối ưu (AdamW, Gradient Clipping, LR Scheduler, Class Weights) giúp mô hình hội tụ ổn định
    \item \textbf{Thách thức chính:} Mất cân bằng lớp nghiêm trọng $\rightarrow$ precision thấp ở các lớp thiểu số
    \item Cần thêm dữ liệu và fine-tuning để cải thiện kết quả
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
    Cảm ơn thầy đã lắng nghe!
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t, allowframebreaks]
\frametitle{Tài liệu tham khảo}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem[Hochreiter và Schmidhuber(1997)]{lstm}
Hochreiter, S., \& Schmidhuber, J. (1997). Long short-term memory. \textit{Neural Computation}, 9(8), 1735--1780.

\bibitem[Cho et al.(2014)]{gru}
Cho, K., et al. (2014). Learning phrase representations using RNN encoder-decoder for statistical machine translation. \textit{EMNLP}.

\bibitem[Lai et al.(2015)]{rcnn}
Lai, S., et al. (2015). Recurrent convolutional neural networks for text classification. \textit{AAAI}.

\bibitem[Vaswani et al.(2017)]{transformer}
Vaswani, A., et al. (2017). Attention is all you need. \textit{NeurIPS}.

\bibitem[Bahdanau et al.(2014)]{attention}
Bahdanau, D., et al. (2014). Neural machine translation by jointly learning to align and translate. \textit{ICLR}.

\bibitem[Loshchilov và Hutter(2017)]{adamw}
Loshchilov, I., \& Hutter, F. (2017). Decoupled weight decay regularization. \textit{ICLR}.
\end{thebibliography}
\end{frame}

\end{document}
