\documentclass[../BTL.tex]{subfiles}
\begin{document}


\section{Mục tiêu và phạm vi đề tài}
\label{section:1.2}
Trong bối cảnh phát triển không ngừng của mạng xã hội và các nền tảng giao tiếp trực tuyến, việc quản lý nội dung trở nên ngày càng quan trọng và cấp bách. Các bình luận độc hại, bao gồm những lời lẽ xúc phạm, đe dọa, phân biệt đối xử hay có nội dung tục tĩu, không chỉ ảnh hưởng tiêu cực đến trải nghiệm người dùng mà còn có thể gây ra những hậu quả nghiêm trọng về tâm lý cho những người phải tiếp xúc với chúng. Theo thống kê của các nghiên cứu gần đây, tỷ lệ người dùng internet từng gặp phải nạn quấy rối trực tuyến đã tăng đáng kể, đặc biệt trên các nền tảng mạng xã hội như Facebook, Twitter, YouTube và Reddit. Việc kiểm duyệt nội dung thủ công là một thách thức lớn khi khối lượng dữ liệu tăng lên theo cấp số nhân, đòi hỏi một giải pháp tự động hóa hiệu quả và có khả năng mở rộng. Các nghiên cứu trước đây như của Djuric và cộng sự (2015) đã chỉ ra rằng việc sử dụng các phương pháp học máy và học sâu để phát hiện nội dung độc hại là một hướng đi đầy tiềm năng~\cite{djuric2015hate}. Tương tự, Warner và cộng sự (2012) cũng đã nghiên cứu về việc phát hiện tự động sự quấy rối trên Twitter và nhận thấy rằng các phương pháp tự động có thể đạt hiệu quả cao trong việc nhận diện các hành vi vi phạm~\cite{warner2012detecting}.

Mục tiêu chính của đề tài này là nghiên cứu và cài đặt từ gốc (from scratch) các mô hình Deep Learning khác nhau để giải quyết bài toán phân loại đa nhãn bình luận độc hại (Multi-label Toxic Comment Classification). Bài toán này được đặt ra với 6 nhãn cần dự đoán bao gồm: toxic (độc hại), severe\_toxic (độc hại nghiêm trọng), obscene (tục tĩu), threat (đe dọa), insult (xúc phạm), và identity\_hate (kỳ thị). Điểm đặc biệt của bài toán là một bình luận có thể thuộc nhiều hơn một nhãn cùng lúc, chẳng hạn một bình luận có thể vừa là toxic vừa là obscene, do đó đây là bài toán phân loại đa nhãn (multi-label classification) chứ không phải phân loại đa lớp (multi-class classification). Điều này đặt ra những thách thức riêng biệt trong việc thiết kế hàm mất mát và đánh giá mô hình, đòi hỏi phải sử dụng Binary Cross-Entropy thay vì Categorical Cross-Entropy như trong các bài toán phân loại đa lớp truyền thống.

Về phạm vi nghiên cứu, đề tài tập trung vào việc cài đặt và so sánh bảy mô hình Deep Learning khác nhau, bao gồm: Long Short-Term Memory (LSTM)~\cite{hochreiter1997lstm}, Bidirectional LSTM (BiLSTM), Gated Recurrent Unit (GRU)~\cite{cho2014gru}, Recurrent Convolutional Neural Network (RCNN)~\cite{lai2015rcnn}, Transformer Encoder~\cite{vaswani2017transformer}, Attention LSTM, và Attention BiLSTM. Tất cả các mô hình này đều được cài đặt từ đầu mà không sử dụng các thư viện có sẵn như nn.LSTM hay nn.GRU của PyTorch, nhằm mục đích thể hiện sự hiểu biết sâu về kiến trúc bên trong của các mô hình này. Việc cài đặt từ gốc bao gồm việc xây dựng các cell (ô) tính toán như LSTM Cell và GRU Cell từ các phép toán ma trận cơ bản, cơ chế Attention từ đầu, các lớp Self-Attention và Multi-Head Attention cho Transformer, cũng như các chiến lược Pooling khác nhau như Global Average Pooling, Global Max Pooling, và Attention Pooling.

Đề tài cũng áp dụng các kỹ thuật tối ưu hóa quan trọng để cải thiện hiệu suất mô hình và khả năng hội tụ. Class-Weighted Loss được sử dụng để xử lý dữ liệu mất cân bằng nghiêm trọng giữa các lớp~\cite{lin2017focal}. AdamW Optimizer với Weight Decay được áp dụng để cải thiện khả năng tổng quát hóa của mô hình~\cite{loshchilov2017adamw}. Gradient Clipping được sử dụng để ngăn chặn exploding gradient trong quá trình huấn luyện các mô hình RNN~\cite{graves2012supervised}. Warmup Cosine LR Scheduler được áp dụng để huấn luyện ổn định và hội tụ tốt hơn. Early Stopping được sử dụng để ngăn overfitting tự động dựa trên validation ROC-AUC. Ngoài ra, kỹ thuật tìm kiếm Optimal Thresholds riêng biệt cho từng lớp cũng được áp dụng để cải thiện precision và recall.

Để thực hiện các thử nghiệm, đề tài sử dụng bộ dữ liệu Jigsaw Toxic Comment Classification Challenge từ Kaggle~\cite{kaggleJigsaw}, một trong những bộ dữ liệu chuẩn và phổ biến nhất trong lĩnh vực phân loại văn bản độc hại. Bộ dữ liệu này chứa khoảng 160 nghìn bình luận từ Wikipedia với các nhãn được gán thủ công bởi các chuyên gia kiểm duyệt, cung cấp một bài toán thực tế và đầy thách thức cho việc nghiên cứu các phương pháp Deep Learning trong xử lý ngôn ngữ tự nhiên. Sự mất cân bằng nghiêm trọng giữa các lớp (từ 0.2\% cho đến 9.4\%) tạo ra một thách thức thực sự để kiểm chứng hiệu quả của các kỹ thuật xử lý dữ liệu mất cân bằng.

Bên cạnh đó, đề tài cũng sử dụng bộ tokenizer của DistilBERT (distilbert-base-uncased) từ thư viện Hugging Face Transformers~\cite{wolf2020transformers} để chuyển đổi văn bản thành các token IDs. DistilBERT là phiên bản nhỏ gọn hơn và nhanh hơn của BERT, được huấn luyện bằng knowledge distillation và đạt được 97\% hiệu suất của BERT trên benchmark GLUE trong khi chỉ sử dụng 60\% tham số~\cite{sanh2019distilbert}. Việc sử dụng pre-trained tokenizer thay vì cài đặt tokenizer từ gốc giúp đảm bảo rằng các token được tách một cách thông minh, hiểu được subword tokenization và xử lý tốt các từ hiếm gặp.

\section{Bố cục báo cáo}
\label{section:1.4}
Báo cáo này được tổ chức thành bốn chương chính để trình bày một cách có hệ thống toàn bộ quá trình nghiên cứu và kết quả đạt được.

Chương 1 giới thiệu tổng quan về đề tài, bao gồm bối cảnh thực tiễn về vấn đề bình luận độc hại trên mạng xã hội và tầm quan trọng của việc tự động hóa quá trình kiểm duyệt nội dung. Phần này cũng trình bày rõ mục tiêu, phạm vi nghiên cứu của đề tài, bao gồm danh sách 7 mô hình Deep Learning được cài đặt và so sánh, cũng như các kỹ thuật tối ưu hóa được áp dụng. Cuối chương giới thiệu cấu trúc của báo cáo và mối liên hệ giữa các chương.

Chương 2 trình bày cơ sở lý thuyết liên quan đến các mô hình Deep Learning được cài đặt trong đề tài. Phần đầu của chương tập trung vào các mô hình RNN (Recurrent Neural Network) cơ bản bao gồm LSTM với cơ chế các cổng (gates) để giải quyết vấn đề vanishing gradient, theo đúng như bài báo gốc của Hochreiter và Schmidhuber năm 1997~\cite{hochreiter1997lstm}; GRU với thiết kế đơn giản hơn sử dụng 2 cổng như trong nghiên cứu của Cho và cộng sự năm 2014~\cite{cho2014gru}; và BiLSTM cho phép xử lý hai chiều để nắm bắt ngữ cảnh toàn diện. Phần tiếp theo trình bày về cơ chế Attention (chú ý), được giới thiệu ban đầu trong bài toán Neural Machine Translation bởi Bahdanau và cộng sự năm 2014~\cite{bahdanau2014attention}, cũng như cách kết hợp Attention với LSTM và BiLSTM để tạo ra các mô hình Attention LSTM và Attention BiLSTM. Tiếp theo là phần giới thiệu về RCNN (Recurrent Convolutional Neural Network), sự kết hợp giữa RNN và CNN theo nghiên cứu của Lai và cộng sự năm 2015~\cite{lai2015rcnn}, và cuối cùng là Transformer Encoder với cơ chế Self-Attention và Positional Encoding như trong bài báo "Attention Is All You Need" của Vaswani và cộng sự năm 2017~\cite{vaswani2017transformer}. Ngoài ra, chương này cũng trình bày chi tiết các kỹ thuật tối ưu hóa đã áp dụng bao gồm Class-Weighted Loss, AdamW, Gradient Clipping, Warmup Cosine LR Scheduler, và Early Stopping, kèm theo cơ sở toán học và lý do sử dụng của từng kỹ thuật.

Chương 3 trình bày chi tiết về các thử nghiệm và kết quả đánh giá. Phần đầu mô tả về bộ dữ liệu Jigsaw, bao gồm phân tích phân bố của 6 lớp nhãn và mức độ mất cân bằng của dữ liệu. Phần tiếp theo trình bày cấu hình thử nghiệm, bao gồm các siêu tham số (hyperparameters) huấn luyện, cấu hình phần cứng (GPU NVIDIA H100), và các thư viện được sử dụng (PyTorch~\cite{paszke2019pytorch}, Hugging Face Transformers~\cite{wolf2020transformers}). Phần trung tâm trình bày kết quả so sánh giữa 7 mô hình theo các tiêu chí khác nhau như ROC-AUC, F1 Score (macro và micro), Precision và Recall, sử dụng các độ đo được phân tích chi tiết dựa trên nghiên cứu của Fawcett (2006) về ROC Analysis~\cite{fawcett2006introduction} và Sokolova và Lapalme (2009) về các độ đo cho bài toán phân loại~\cite{sokolova2009systematic}. Cuối chương phân tích chi tiết kết quả của từng mô hình, nhận xét ưu nhược điểm, và phân tích ảnh hưởng của các kỹ thuật tối ưu hóa đến hiệu suất cuối cùng.

Chương 4 tổng kết toàn bộ đề tài, trình bày các kết luận rút ra từ quá trình nghiên cứu, đánh giá mức độ đạt được của các mục tiêu ban đầu, và đề xuất các hướng phát triển trong tương lai để có thể cải thiện thêm hiệu quả của các mô hình phân loại bình luận độc hại. Các hướng phát triển được đề xuất bao gồm: sử dụng pretrained embeddings như GloVe~\cite{pennington2014glove} hoặc FastText~\cite{mikolov2013word2vec} thay vì embedding ngẫu nhiên, fine-tuning class weights với các phương pháp tối ưu hóa nâng cao, xây dựng ensemble model kết hợp nhiều mô hình, data augmentation cho các lớp thiểu số, hyperparameter tuning chi tiết cho từng mô hình, và tiềm năng của các mô hình Transformer-based pretrained như BERT~\cite{devlin2019bert} hoặc RoBERTa.

\end{document}
