\documentclass[../BTL.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Tổng kết}
Đề tài đã hoàn thành việc nghiên cứu và cài đặt từ gốc bảy mô hình Deep Learning khác nhau để giải quyết bài toán phân loại đa nhãn bình luận độc hại trên bộ dữ liệu Jigsaw Toxic Comment Classification Challenge~\cite{kaggleJigsaw}. Tất cả các mô hình đều được cài đặt chi tiết từ các thành phần cơ bản nhất như LSTM Cell, GRU Cell, Self-Attention, Multi-Head Attention, Positional Encoding, và các pooling strategies, thể hiện sự hiểu biết sâu về kiến trúc bên trong của các mô hình học sâu hiện đại. Việc cài đặt từ gốc không chỉ giúp hiểu rõ cách các mô hình hoạt động mà còn cho phép tùy chỉnh và tối ưu hóa theo nhu cầu cụ thể của bài toán.

Kết quả nghiên cứu cho thấy mô hình RCNN đạt ROC-AUC cao nhất (0.9839), trong khi mô hình Attention BiLSTM đạt F1 Macro cao nhất (0.6503 với optimal thresholds), cho thấy hai mô hình này là những lựa chọn tốt nhất cho bài toán phân loại bình luận độc hại. RCNN (Recurrent Convolutional Neural Network) được đề xuất bởi Lai và cộng sự năm 2015 tại AAAI~\cite{lai2015rcnn}, kết hợp khả năng nắm bắt ngữ cảnh của BiLSTM với việc trích xuất đặc trưng bằng max pooling để đạt hiệu suất xếp hạng tốt nhất. Attention BiLSTM kết hợp xử lý hai chiều với cơ chế attention được nghiên cứu bởi Bahdanau và cộng sự (2014)~\cite{bahdanau2014attention} và Yang và cộng sự (2016)~\cite{yang2016hierarchical}, đạt sự cân bằng tốt nhất giữa precision và recall.

Kiến trúc kết hợp giữa BiLSTM (cho ngữ cảnh hai chiều) với Attention (cho phép tập trung vào các từ quan trọng) đã chứng minh được hiệu quả vượt trội so với các mô hình cơ bản không có các cải tiến này. Cụ thể, Attention BiLSTM cải thiện F1 Macro lên khoảng 0.08 điểm so với BiLSTM (0.6311 vs 0.5520), một sự cải thiện đáng kể trong bài toán có dữ liệu mất cân bằng nghiêm trọng. Tương tự, Attention LSTM (0.5650) vượt trội hơn LSTM (0.5459) khoảng 0.02 điểm. Điều này chứng minh rằng cơ chế attention không chỉ cải thiện khả năng biểu diễn của mô hình mà còn giúp phân biệt tốt hơn giữa các trường hợp thực sự thuộc nhãn độc hại và các trường hợp dương tính giả.

Việc huấn luyện trên full dataset gồm 159,571 bình luận đã mang lại cải thiện vượt trội so với việc huấn luyện trên tập con 10,000 mẫu: ROC-AUC tăng khoảng 0.03 điểm (từ 0.95 lên 0.98) và F1 Macro tăng khoảng 0.20 điểm (từ 0.43 lên 0.63). Điều này khẳng định tầm quan trọng của việc sử dụng dữ liệu đầy đủ trong các bài toán Deep Learning để mô hình có thể học được các biểu diễn tốt và tổng quát hóa hiệu quả. Goodfellow và cộng sự (2016) đã thảo luận chi tiết trong cuốn sách "Deep Learning" rằng mạng nơ-ron học sâu thường cần lượng dữ liệu lớn để đạt hiệu suất tối ưu, và việc thiếu dữ liệu có thể dẫn đến underfitting hoặc overfitting nghiêm trọng~\cite{goodfellow2016deep}.

Các kỹ thuật tối ưu hóa huấn luyện đã đóng vai trò quan trọng trong việc đạt được kết quả tốt. Class-Weighted Loss với clipping ở mức 50 đã giúp mô hình nhận diện được các lớp thiểu số (threat, severe\_toxic, identity\_hate) mà trước đó gần như bị bỏ qua hoàn toàn. Lin và cộng sự (2017) đã nghiên cứu về Focal Loss như một phương pháp hiệu quả để xử lý dữ liệu mất cân bằng, và nguyên tắc tương tự đã được áp dụng thành công trong đề tài này với việc sử dụng pos\_weight trong BCEWithLogitsLoss~\cite{lin2017focal}. AdamW với weight decay giúp ngăn overfitting, được nghiên cứu và chứng minh hiệu quả bởi Loshchilov và Hutter (2017)~\cite{loshchilov2017adamw}. Gradient clipping đảm bảo quá trình huấn luyện ổn định cho các mô hình RNN~\cite{graves2012supervised}, warmup cosine LR scheduler giúp hội tụ tốt hơn~\cite{vaswani2017transformer}, và early stopping ngăn chặn overfitting hiệu quả. Kỹ thuật tìm kiếm optimal thresholds riêng biệt cho từng lớp cũng mang lại cải thiện đáng kể, giúp cải thiện precision mà vẫn duy trì recall ở mức cao.

Thách thức chính trong bài toán này vẫn là sự mất cân bằng nghiêm trọng giữa các lớp. Mặc dù đã đạt recall cao (0.68-0.97) cho tất cả các lớp nhờ Class-Weighted Loss, precision vẫn thấp ở các lớp thiểu số (0.09-0.37), dẫn đến nhiều false positives. Hiện tượng này là phổ biến trong các bài toán với dữ liệu mất cân bằng nghiêm trọng, như đã được báo cáo trong nhiều nghiên cứu trước đây~\cite{sokolova2009systematic}. Điều này cho thấy cần có các phương pháp bổ sung như data augmentation, pretrained embeddings, hoặc các kỹ thuật xử lý mất cân bằng nâng cao hơn để cải thiện thêm khả năng phân biệt của mô hình.

Nhìn tổng thể, đề tài đã hoàn thành mục tiêu đề ra là cài đặt và so sánh các mô hình Deep Learning từ gốc cho bài toán phân loại bình luận độc hại, đồng thời áp dụng các kỹ thuật tối ưu hóa tiên tiến để đạt hiệu suất cao. Kết quả nghiên cứu cung cấp một cái nhìn toàn diện về ưu nhược điểm của từng kiến trúc mô hình, đồng thời đề xuất các hướng cải tiến cho nghiên cứu trong tương lai.

\section{Hướng phát triển}
Dựa trên kết quả nghiên cứu và các hạn chế còn tồn tại, một số hướng phát triển được đề xuất cho các nghiên cứu tiếp theo.

Hướng phát triển đầu tiên và quan trọng nhất là sử dụng Pretrained Embeddings thay vì embedding ngẫu nhiên. Các pretrained embeddings như GloVe (Global Vectors for Word Representation) được phát triển bởi Pennington và cộng sự năm 2014~\cite{pennington2014glove}, FastText được phát triển bởi Mikolov và cộng sự năm 2013~\cite{mikolov2013word2vec}, hoặc ELMo (Embeddings from Language Models) đã được huấn luyện trên các corpus văn bản lớn, cung cấp các biểu diễn từ có chất lượng cao và có thể nắm bắt được các quan hệ ngữ nghĩa phong phú. Việc khởi tạo embedding layer bằng pretrained embeddings thay vì random initialization có thể giúp mô hình hội tụ nhanh hơn và đạt hiệu suất cao hơn, đặc biệt trên các lớp thiểu số. Kim (2014) đã nghiên cứu về việc sử dụng pretrained word vectors trong CNN cho phân loại câu và nhận thấy rằng pretrained embeddings cải thiện đáng kể hiệu suất~\cite{kim2014convolutional}.

Hướng phát triển thứ hai là Fine-tuning Class Weights. Thay vì sử dụng tỷ lệ đơn thuần (neg\_count / pos\_count) với clipping cố định, có thể thử nghiệm với các phương pháp tìm kiếm trọng số tối ưu như grid search hoặc Bayesian optimization trên validation set. Ngoài ra, Focal Loss được thiết kế đặc biệt cho dữ liệu mất cân bằng bởi Lin và cộng sự năm 2017~\cite{lin2017focal}, giảm trọng số của các mẫu dễ phân loại và tập trung vào các mẫu khó, có thể là một lựa chọn thay thế worth exploring. Focal Loss đã được chứng minh hiệu quả trong nhiều bài toán object detection và có tiềm năng cải thiện hiệu suất trên các lớp thiểu số trong bài toán phân loại bình luận độc hại.

Hướng thứ ba là xây dựng Ensemble Model kết hợp predictions từ nhiều mô hình khác nhau. Dựa trên kết quả nghiên cứu, sự kết hợp giữa Attention BiLSTM (F1 Macro cao nhất) và RCNN (AUC cao nhất) có thể mang lại hiệu suất tốt hơn so với bất kỳ mô hình đơn lẻ nào. Ensemble có thể được thực hiện bằng nhiều cách như voting, averaging probabilities, hoặc stacking với meta-learner. Nghiên cứu về ensemble methods trong học máy đã chứng minh rằng việc kết hợp nhiều mô hình thường mang lại kết quả tốt hơn so với bất kỳ mô hình đơn lẻ nào, như đã được thảo luận trong cuốn sách "Deep Learning" của Goodfellow và cộng sự~\cite{goodfellow2016deep}.

Hướng thứ tư là Data Augmentation cho các lớp thiểu số. Với threat chỉ có khoảng 320 mẫu, việc tăng cường dữ liệu cho lớp này có thể giúp mô hình học tốt hơn. Các kỹ thuật augmentation phù hợp cho văn bản bao gồm: back-translation (dịch sang ngôn ngữ khác rồi dịch lại), synonym replacement (thay thế từ bằng từ đồng nghĩa), random insertion/deletion/swap, và paraphrasing sử dụng các mô hình language model. Kovács và Sarlós (2019) đã nghiên cứu về việc tạo synthetic data cho các mô hình sequence-to-sequence và nhận thấy rằng data augmentation có thể cải thiện đáng kể hiệu suất của mô hình trên các lớp thiểu số~\cite{kovacs2019man}.

Hướng thứ năm là Hyperparameter Tuning chi tiết hơn cho từng mô hình. Trong đề tài này, tất cả các mô hình sử dụng chung bộ hyperparameters, nhưng mỗi kiến trúc có đặc điểm riêng và có thể cần các thiết lập khác nhau. Cụ thể, Transformer có thể cần nhiều layers hơn (4-6 thay vì 2), learning rate nhỏ hơn (1e-4 thay vì 2e-3), và nhiều epochs hơn (20-50 thay vì 10) để đạt hiệu suất tối ưu. Vaswani và cộng sự (2017) đã huấn luyện Transformer với 6 encoder layers và đạt hiệu suất vượt trội trên bài toán dịch máy~\cite{vaswani2017transformer}. Grid search hoặc Bayesian optimization có thể được sử dụng để tìm bộ hyperparameters tốt nhất cho từng mô hình.

Hướng thứ sáu là sử dụng Transformer-based pretrained models như BERT, RoBERTa, hoặc DistilBERT cho feature extraction hoặc fine-tuning. Mặc dù trong đề tài chỉ sử dụng tokenizer của DistilBERT, việc fine-tune toàn bộ pre-trained model có thể mang lại cải thiện vượt bậc về hiệu suất, vì các mô hình này đã được huấn luyện trên hàng triệu văn bản và nắm bắt được các biểu diễn ngôn ngữ rất tinh tế. Devlin và cộng sự (2019) đã giới thiệu BERT và chứng minh rằng việc pre-training trên large corpus followed by fine-tuning mang lại kết quả ấn tượng trên nhiều bài toán NLP~\cite{devlin2019bert}. Tuy nhiên, điều này đi ngược lại mục tiêu của đề tài là cài đặt từ gốc các mô hình RNN, nên đây có thể là hướng phát triển cho các nghiên cứu khác tập trung vào hiệu suất tối đa.

Cuối cùng, việc triển khai ứng dụng thực tế với mô hình đã chọn (Attention BiLSTM hoặc RCNN) để kiểm duyệt bình luận độc hại trên các nền tảng mạng xã hội là một hướng phát triển có ý nghĩa thực tiễn cao. Ứng dụng có thể bao gồm giao diện người dùng để nhập bình luận và nhận kết quả phân loại theo thời gian thực, tích hợp API để các nền tảng khác có thể sử dụng, và dashboard để quản lý và giám sát các bình luận đã được phân loại. Việc interpretability của mô hình cũng có thể được cải thiện bằng cách visualize attention weights, giúp người dùng hiểu tại sao một bình luận được phân loại là độc hại. Ribeiro và cộng sự (2016) đã nghiên cứu về việc giải thích dự đoán của các bộ phân loại và nhấn mạnh tầm quan trọng của interpretability trong các ứng dụng thực tế~\cite{ribeiro2016should}.

\end{document}
